\section{Εφαρμογή σε απλό σετ δεδομένων (dataset)}

\subsection{Σετ δεδομένων (dataset)}

Κατά την εφαρμογή του 1\textsuperscript{ου} μέρους της εργασίας χρησιμοποιείται το Haberman's Survival dataset του UCI \cite{Dua:2019}. 
Το επιλεγμένο σετ περιλαμβάνει 306 δείγματα (instances), από 3 χαρακτηριστικά το καθένα. 
Πιο συγκεκριμένα : 
\begin{itemize}
	\item Είσοδοι : 
	\begin{enumerate}
		\item Age of patient at time of operation (numerical)
		\item Patient's year of operation (year - 1900, numerical)
		\item Number of positive axillary nodes detected (numerical)
	\end{enumerate}	
\item Έξοδος : 
	\begin{enumerate}
		\item Survival status (class attribute)
			\begin{itemize}[label=\ding{213}]
				\item 1 = the patient survived 5 years or longer
				\item 2 = the patient died within 5 year 
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}

\paragraph{Διαχωρισμός σε σύνολα εκπαίδευσης - επικύρωσης - ελέγχου :}
Τα παραπάνω δεδομένα διαχωρίζονται σε 3 μη επικαλυπτόμενα σύνολα $D_{train}$, $D_{val}$ και $D_{chk}$ για εκπαίδευση, επικύρωση και έλεγχο αντίστοιχα.
Ο διαχωρισμός αυτός γίνεται ποσοστιαία σύμφωνα με τα παρακάτω :

\begin{itemize}
	\item 60 \% : Δεδομένα εκπαίδευσης $(D_{train})$.
	\item 20 \% : Δεδομένα επικύρωσης $(D_{val})$.
	\item 20 \% : Δεδομένα ελέγχου $(D_{chk})$.
\end{itemize}

Τονίζεται πως κατά το διαχωρισμό των δεδομένων οι συχνότητες εμφάνισης των δειγμάτων που ανήκουν σε κάθε κλάση διατηρείται σταθερή σε κάθε ένα από τα 3 σετ.
Στο σχ. \ref{fig:simple_dataset_splits} φαίνονται τα ιστογράμματα για κάθε ένα από τα τρία σετ δεδομένων.
Τα δεδομένα της κλάσης 1 είναι αισθητά περισσότερα από αυτά της 2.
Αυτό ίσως έχει ως αποτέλεσμα τα μοντέλα μας να είναι μεροληπτικά όσον αφορά την κλάση 1.

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/data_split/training_split.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/data_split/validation_split.png}
}
\subfloat[]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/data_split/testing_split.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Ιστόγραμμα κάθε σετ δεδομένων με βάση τον αριθμό εμφάνισης κάθε κλάσης. (α) - Ιστόγραμμα σετ εκπαίδευσης. (β) - Ιστόγραμμα σετ επικύρωσης. (γ) - Ιστόγραμμα σετ ελέγχου.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:simple_dataset_splits}
\end{figure}

Ο διαχωρισμός των δεδομένων γίνεται μέσω της παραδοτέας MATLAB συνάρτησης που βρίσκεται στο : 

\begin{lstlisting}
./part_1/data_split.m % Function to partition data
\end{lstlisting}

\subsection{Μοντέλα TSK}
Σκοπός της εφαρμογής των διαφόρων TSK μοντέλων είναι η διερεύνυση της απόδοσης τους στο σύνολο ελέγχου όταν χρησιμοποιούνται διαφορετικές παράμετροι κατά τη διαδικασία εκπαίδευσης.

\paragraph{Ακτίνα επιρροής cluster $R_a$ : }
Είναι επιθυμητό να μεταβάλετε το πλήθος των κανόνων IF - THEN μέσω της μεταβολής της ακτίνας επιρροής των cluster $(R_a)$.
Πιο συγκεκριμένα, διαλέγονται δύο ακραίες τιμές της παραμέτρου $R_a$ έτσι ώστε ο αριθμός των κανόνων που παρουσιάζουν τα διάφορα μοντέλα να διαφέρει αρκετά.
Οι επιλεγμένες τιμές : \[R_a = [0.258 , 0.9];\]

\paragraph{Διαμερισμός χώρου εισόδου : } 
Η διαμέριση του χώρου εισόδου γίνεται με την τεχνική subtractive clustering με δύο διαφορετικούς τρόπους.
Στην πρώτη περίπτωση, το subtractive clustering θα εκτελεστεί για όλα τα δεδομένα του συνόλου εκπαίδευσης (class independent) ενώ στη δεύτερη εξετάζεται ο διαμερισμός εισόδου εφαρμόζοντας clustering στην κάθε κλάση ξεχωριστά (class dependent).

Συμπερασματικά, εκπαιδεύονται 4 TSK μοντέλα με παραμέτρους και διαχωρισμό του χώρου εισόδου όπως περιγράφεται από τον πιν. \ref{TSK_models}.
Ακόμα, η εκπαίδευση τους γίνεται με την υβριδική μέθοδο σύμφωνα με την οποία οι παράμετροι των συναρτήσεων συμμετοχής βελτιστοποιούνται μέσω της μεθόδου της οπισθοδρόμησης (back propagation), ενώ οι παράμετροι της συνάρτησης εξόδου βελτιστοποιούνται μέσω της μεθόδου των ελαχίστων τετραγώνων (Least Squares).

\begin{table}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Διάφορα TSK μοντέλα}
\selectlanguage{english}
\label{TSK_models}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{Μοντέλα}\\\textbf{TSK}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}\textbf{Διαμερισμός }\\\textbf{Χώρου Εισόδου}\end{tabular} & \textbf{Ακτίνα επιρροής $R_a$}  \\ 
\hline
Μοντέλο 1                                                              & class independent                                                                     & 0.258                          \\ 
\hline
Μοντέλο 2                                                              & class independent                                                                     & 0.9                            \\ 
\hline
Μοντέλο 3                                                              & class dependent                                                                       & 0.258                          \\ 
\hline
Μοντέλο 4                                                              & class dependent                                                                       & 0.9                            \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Αξιολόγηση} \label{sec:evaluation}

Για την Αξιολόγηση των μοντέλων χρησιμοποιούνται οι εξής δείκτες απόδοσης : 

\begin{itemize}
	\item Error / Confusion Matrix : Ο πίνακας σφαλμάτων ταξινόμησης είναι ένας $k \times k$ πίνακας (όπου k είναι ο αριθμός των κλάσεων) ο οποίος βοηθά στην οπτικοποίηση της απόδοσης του ταξινομητή μέσω του οποίου αποκτούμε πρόσβαση σε μια σειρά δεικτών απόδοσης.
	\item Overall Accuracy : Η συνολική ακρίβεια του ταξινομητή ορίζεται ως το ποσοστό των ορθώς ταξινομημένων δειγμάτων προς το συνολικό πλήθος του σετ δεδομένων.
		\[OA = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{k} x_{ii}\]
	\item Producer's Accuracy - User's Accuracy : Αυτοί οι δείκτες αναφέρονται στην απόδοση του ταξινομητή όσον αφορά κάθε κλάση ξεχωριστά. 
		Ορίζουμε αρχικά $x_{ir} = \sum_{j=1}^{k}x_{ij}$, το οποίο είναι το πλήθος των σημείων που ταξινομήθηκαν σε κάθε κλάση (δηλ. το άθροισμα των στοιχείων κάθε γραμμής του error matrix). 
		Ακόμα, ορίζουμε $x_{jc} = \sum_{i=1}^{k}x_{ij}$ το πλήθος των σημείων τα οποία ανήκουν σε κάθε κλάση (δηλ. το άθροισμα των στοιχείων κάθε στήλης του error matrix).
		Τελικά : 
		\begin{align*}
			PA(j) &= \frac{x_{jj}}{x_{jc}} \\
			UA(i) &= \frac{x_{ii}}{x_{ir}}
		\end{align*}
	\item $\hat{κ}$ : Αυτός ο δείκτης αποτελεί εκτίμηση της πραγματικής στατιστικής παραμέτρου.
		\[\hat{κ} = \frac{N\sum_{i=1}^{k}x_{ii} - \sum_{i=1}^{k}x_{ir}x_{ic}}{N^2 - \sum_{i=1}^{k}x_{ir}x_{ic}}\]
\end{itemize}

\subsection{Αποτελέσματα}

Παρακάτω παρουσιάζονται τα αποτελέσματα για κάθε ένα από τα 4 μοντέλα TSK.
Δίνουμε τα αντίστοιχα διαγράμματα όπου απεικονίζονται οι τελικές μορφές των ασαφών συνόλων, τα διαγράματα μάθησης (learning curves) και τον πίνακα σφαλμάτων ταξινόμησης όπως και τους δείκτες απόδοσης OA, PA, UA, $\hat{κ}$.

Τα  παρακάτω αποτελέσματα μπορούν να βρεθούν στα παραδοτέα MATLAB αρχεία : 

\begin{lstlisting}
./part_1/class_independent_models.m % Script for class independent models (models 1 and 2)
./part_1/class_dependent_models.m % Script for class dependent models (models 3 and 4)
./part_1/evaluation_metrics.m % Function to calculate error matrix and evaluation metrics
\end{lstlisting}

\subsubsection{Μοντέλο 1 : Class independent, $R_a = 0.258$}

Στο μοντέλο 1 διαμερίζουμε το χώρο εισόδου σε όλο το σετ εκπαίδευσης (class - independent) με ακτίνα επιρροής $R_a = 0.258$.
Με το πέρας της διαδικασίας η συνάρτηση anfis επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 

\begin{lstlisting}
 ANFIS info: 
	Number of nodes: 150
	Number of linear parameters: 18
	Number of nonlinear parameters: 108
	Total number of parameters: 126
	Number of training data pairs: 184
	Number of checking data pairs: 61
	Number of fuzzy rules: 18

Minimal training RMSE = 0.347517
Minimal checking RMSE = 0.467531
\end{lstlisting}

Αυτό το μοντέλο παράγει 18 κανόνες.
Στο σχήμα \ref{fig:membership_model_1} φαίνονται οι τελικές συναρτήσεις συμμετοχής των εισόδων μετά το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης. 

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Εισοδος 1]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_1/inputs/input_1_model_1.png}
}
\subfloat[Εισοδος 2]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_1/inputs/input_2_model_1.png}
}
\subfloat[Εισοδος 3]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_1/inputs/input_3_model_1.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Τελικές συναρτήσεις συμμετοχής μοντέλου 1.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:membership_model_1}
\end{figure}

Ακόμα, στο σχ. \ref{fig:learning_curve_model_1} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης για το μοντέλο 1 συναρτήσει των εποχών εκπαίδευσης.
Φαίνεται πως το μοντέλο υπερ - εκπαιδεύεται μιας και ενώ πέφτει το σφάλμα εκπαίδευσης το σφάλμα επικύρωσης ανεβαίνει. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{simple_dataset/model_1/learning_curve_model_1.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης 1\textsuperscript{ου} μοντέλου}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:learning_curve_model_1}
\end{figure}

\begin{table}
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Error matrix μοντέλου 1}
\selectlanguage{english}
\label{tab:error_matrix_model_1}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
\hline
\diagbox{\textbf{Predicted}}{\textbf{Actual}} & $C_1$ & $C_2$  \\ 
\hline
$C_1$                                         & 38    & 12     \\ 
\hline
$C_2$                                         & 7     & 4      \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Τέλος, από τον error matrix \ref{tab:error_matrix_model_1} εξάγονται οι δείκτες αξιολόγησης που αναλύθηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation} :

\begin{align*}
	OA &= 0.68852		& PA(1) &= 0.8444 	& PA(2) &= 0.2500  \\
	\hat{κ} &=  0.10502	& UA(1) &= 0.7600 	& UA(2) &= 0.3636 
\end{align*}

Συμπερασματικά, το μοντέλο 1 έχει πολύ κακή απόδοση όταν ταξινομεί τα δεδομένα της 2\textsuperscript{ης} κλάσης ενώ ταξινομεί τα δεδομένα της 1\textsuperscript{ης} ικανοποιητικά.

\subsubsection{Μοντέλο 2 : Class independent, $R_a = 0.9$}

Στο μοντέλο 2 διαμερίζουμε το χώρο εισόδου σε όλο το σετ εκπαίδευσης (class - independent) με ακτίνα επιρροής $R_a = 0.9$.
Με το πέρας της διαδικασίας η συνάρτηση anfis επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 

\begin{lstlisting}
ANFIS info: 
	Number of nodes: 22
	Number of linear parameters: 2
	Number of nonlinear parameters: 12
	Total number of parameters: 14
	Number of training data pairs: 184
	Number of checking data pairs: 61
	Number of fuzzy rules: 2

Minimal training RMSE = 0.400474
Minimal checking RMSE = 0.44286
\end{lstlisting}

Στο σχήμα \ref{fig:membership_model_2} φαίνονται οι τελικές συναρτήσεις συμμετοχής των εισόδων μετά το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης. 

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Εισοδος 1]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_2/inputs/input_1_model_2.png}
}
\subfloat[Εισοδος 2]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_2/inputs/input_2_model_2.png}
}
\subfloat[Εισοδος 3]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_2/inputs/input_3_model_2.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Τελικές συναρτήσεις συμμετοχής μοντέλου 2.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:membership_model_2}
\end{figure}

Ακόμα, στο σχ. \ref{fig:learning_curve_model_2} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης για το μοντέλο 2 συναρτήσει των εποχών εκπαίδευσης.
Φαίνεται πως και σε αυτή την περίπτωση το μοντέλο υπερ - εκπαιδεύεται.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{simple_dataset/model_2/learning_curve_model_2.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης 2\textsuperscript{ου} μοντέλου}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:learning_curve_model_2}
\end{figure}

Τέλος από τον error matrix \ref{tab:error_matrix_model_2} εξάγονται οι δείκτες αξιολόγησης που αναλύθηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation} :

\begin{align*}
	OA &= 0.77049		& PA(1) &= 0.9333 	& PA(2) &= 0.3125  \\
	\hat{κ} &=  0.29305	& UA(1) &= 0.7925 	& UA(2) &= 0.6250 
\end{align*}

Όμοια, με το 1\textsuperscript{o} μοντέλο παρατηρείτε ότι η απόδοση ταξινόμησης για τη 2\textsuperscript{η} κλάση είναι μη ικανοποιητική.

\begin{table}
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Error matrix μοντέλου 2}
\selectlanguage{english}
\label{tab:error_matrix_model_2}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
\hline
\diagbox{\textbf{Predicted}}{\textbf{Actual}} & $C_1$ & $C_2$  \\ 
\hline
$C_1$                                         & 42    & 11     \\ 
\hline
$C_2$                                         & 3     & 5      \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Μοντέλο 3 : Class dependent, $R_a = 0.258$}

Στο μοντέλο 3 διαμερίζουμε το χώρο εισόδου κατά κλάση (class dependent) με ακτίνα επιρροής $R_a = 0.258$.
Με το πέρας της διαδικασίας η συνάρτηση anfis επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 

\begin{lstlisting}
 ANFIS info: 
	Number of nodes: 302
	Number of linear parameters: 37
	Number of nonlinear parameters: 222
	Total number of parameters: 259
	Number of training data pairs: 184
	Number of checking data pairs: 61
	Number of fuzzy rules: 37

Warning: number of data is smaller than number of modifiable parameters
Minimal training RMSE = 0.270145
Minimal checking RMSE = 0.486549
\end{lstlisting}

Στο σχήμα \ref{fig:membership_model_3} φαίνονται οι τελικές συναρτήσεις συμμετοχής των εισόδων μετά το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης. 

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Εισοδος 1]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_3/inputs/input_1_model_3.png}
}
\subfloat[Εισοδος 2]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_3/inputs/input_2_model_3.png}
}
\subfloat[Εισοδος 3]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_3/inputs/input_3_model_3.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Τελικές συναρτήσεις συμμετοχής μοντέλου 3.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:membership_model_3}
\end{figure}

Ακόμα, στο σχ. \ref{fig:learning_curve_model_3} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης για το μοντέλο 3 συναρτήσει των εποχών εκπαίδευσης.
Ξανά παρατηρείτε υπερ - εκπαίδευση του μοντέλου.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{simple_dataset/model_3/learning_curve_model_3.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης 3\textsuperscript{ου} μοντέλου}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:learning_curve_model_3}
\end{figure}

\begin{table}
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Error matrix μοντέλου 3}
\selectlanguage{english}
\label{tab:error_matrix_model_3}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
\hline
\diagbox{\textbf{Predicted}}{\textbf{Actual}} & $C_1$ & $C_2$  \\ 
\hline
$C_1$                                         & 42    & 11     \\ 
\hline
$C_2$                                         & 3     & 5      \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


Τέλος από τον error matrix \ref{tab:error_matrix_model_3} εξάγονται οι δείκτες αξιολόγησης που αναλύθηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation} :

\begin{align*}
	OA &= 0.77049		& PA(1) &= 0.9333 	& PA(2) &= 0.3125  \\
	\hat{κ} &=  0.29305	& UA(1) &= 0.7925 	& UA(2) &= 0.6250 \\
\end{align*}

Παρατηρείτε και εδώ πολύ κακή απόδοση όσον αφορά την ταξινόμηση της κλάσης 2.

\subsubsection{Μοντέλο 4 : Class dependent, $R_a = 0.9$}

Στο μοντέλο 4 διαμερίζουμε το χώρο εισόδου κατά κλάση (class dependent) με ακτίνα επιρροής $R_a = 0.9$.
Με το πέρας της διαδικασίας η συνάρτηση anfis επιστρέφει τα παρακάτω αποτελέσματα : 

\begin{lstlisting}
ANFIS info: 
	Number of nodes: 38
	Number of linear parameters: 4
	Number of nonlinear parameters: 24
	Total number of parameters: 28
	Number of training data pairs: 184
	Number of checking data pairs: 61
	Number of fuzzy rules: 4

Minimal training RMSE = 0.380044
Minimal checking RMSE = 0.430248
\end{lstlisting}

Στο σχήμα \ref{fig:membership_model_4} φαίνονται οι τελικές συναρτήσεις συμμετοχής των εισόδων μετά το πέρας της διαδικασίας εκπαίδευσης. 

\begin{figure}[h]
\centering
\selectlanguage{greek}
\subfloat[Εισοδος 1]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_4/inputs/input_1_model_4.png}
}
\subfloat[Εισοδος 2]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_4/inputs/input_2_model_4.png}
}
\subfloat[Εισοδος 3]{
  \includegraphics[width=65mm]{simple_dataset/model_4/inputs/input_3_model_4.png}
}
\selectlanguage{greek}
\caption{Τελικές συναρτήσεις συμμετοχής μοντέλου 4.}
\selectlanguage{english}
\label{fig:membership_model_4}
\end{figure}

Ακόμα, στο σχ. \ref{fig:learning_curve_model_4} φαίνεται η καμπύλη εκμάθησης για το μοντέλο 4 συναρτήσει των εποχών εκπαίδευσης.
Σε αυτό το μοντέλο η καμπύλη μάθησης παρουσιάζει μια πιο επιθυμητή συμπεριφορά αφού καθώς το σφάλμα εκπαίδευσης πέφτει το ίδιο συμβαίνει και στο σφάλμα επικύρωσης.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{simple_dataset/model_4/learning_curve_model_4.png}
	\selectlanguage{greek}
	\caption{Καμπύλη μάθησης 4\textsuperscript{ου} μοντέλου}%
	\selectlanguage{english}
	\label{fig:learning_curve_model_4}
\end{figure}

\begin{table}[b]
\centering
\selectlanguage{greek}
\caption{
\selectlanguage{english}
Error matrix μοντέλου 4}
\selectlanguage{english}
\label{tab:error_matrix_model_4}
\begin{tabular}{|c|c|c|} 
\hline
\diagbox{\textbf{Predicted}}{\textbf{Actual}} & $C_1$ & $C_2$  \\ 
\hline
$C_1$                                         & 40    & 15     \\ 
\hline
$C_2$                                         & 5     & 1      \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Τέλος από τον error matrix \ref{tab:error_matrix_model_4} εξάγονται οι δείκτες αξιολόγησης που αναλύθηκαν στο κεφάλαιο \ref{sec:evaluation} :

\begin{align*}
	OA &= 0.67213		& PA(1) &= 0.8889 	& PA(2) &= 0.7273  \\
	\hat{κ} &=  -0.06087	& UA(1) &= 0.0625 	& UA(2) &= 0.1667 \\
\end{align*}

\subsection{Συμπεράσματα}

Κατά τη σύγκριση των 4\textsuperscript{ων} μοντέλων φαίνεται πως το μοντέλο 3 έχει την καλύτερη ακρίβεια.
Παρατηρείτε ότι όλα τα μοντέλα αδυνατούν να ταξινομήσουν σωστά τη δεύτερη κλάση.
Αυτό, ίσως οφείλεται στο σετ δεδομένων και στο συγκριτικά μεγαλύτερο αριθμό παρατηρήσεων για την κλάση 1 σε σχέση με την κλάση 2.
Είναι δυνατό να αποφευχθεί η μεροληπτικότητα του dataset προς την κλάση 1 αν κατά το διαχωρισμό ισοσταθμιστούν οι συχνότητες των κλάσεων σε όλα τα σετ δεδομένων ώστε να είναι ίσες.
Βέβαια αυτό οδηγεί σε μικρότερα σετ δεδομένων, πράγμα ανεπιθύμητο σε διαδικασίες βασιζόμενες σε δεδομένα.
